**新加坡地铁有限公司**（，簡稱**新加坡地鐵**，企業形象標誌為「**SMRT**」），是[新加坡的一家](../Page/新加坡.md "wikilink")[铁道公司](../Page/铁道公司.md "wikilink")，是[SMRT集团的](../Page/SMRT集团.md "wikilink")[子公司](../Page/子公司.md "wikilink")。自1987年SMRT開始運營新加坡首段地鐵網路[南北線起](../Page/新加坡地鐵南北線.md "wikilink")，目前，新加坡地铁有限公司运营着三条新加坡地铁线，即南北线、东西线、环线。SMRT也已经标得[汤申-东海岸地铁线的经营权](../Page/新加坡地铁汤申－东海岸线.md "wikilink")。

## 簡史

1967年，是有關新加坡地鐵系統的規劃開始，亦是為新加坡國家和城市規劃研究項目之一，由新加坡政府和[聯合國開發計劃署牽頭研究](../Page/聯合國開發計劃署.md "wikilink")。\[1\]

1987年11月7日，SMRT开始运营的新加坡第一段地铁，即[楊厝港站到](../Page/杨厝港地铁站.md "wikilink")[大巴窯站之间的五站的](../Page/大巴窑地鐵站.md "wikilink")6公里線段。\[2\]

1987年12月12日，[諾維娜至](../Page/諾維娜地鐵站.md "wikilink")[歐南園區段的](../Page/歐南園地鐵站.md "wikilink")9個地鐵站由前[新加坡總理](../Page/新加坡總理.md "wikilink")[吳作棟主持開幕禮而正式開放](../Page/吳作棟.md "wikilink")。\[3\]

1988年3月12日，[東西線上](../Page/新加坡地鐵東西線.md "wikilink")[中峇魯至](../Page/中峇魯地鐵站.md "wikilink")[金文泰區段的](../Page/金文泰地鐵站.md "wikilink")6個地鐵站啟用，政府大廈和萊佛士坊成為兩線的交會點。當天，在當時的[新加坡總理](../Page/新加坡總理.md "wikilink")[李光耀主持下](../Page/李光耀.md "wikilink")，新加坡地鐵正式投入運行。\[4\]

1999年，輕軌列車系統作為地鐵網絡的支線系統投入服務。\[5\]\[6\]

1990年7月6日，[東西線工程上的最後一個地鐵站](../Page/新加坡地鐵東西線.md "wikilink") ——
[文禮站啟用](../Page/文禮站.md "wikilink")，標誌着新加坡地鐵系統全部開通。\[7\]\[8\]

2009年2月28日，文礼延长线（文礼 - 先驱 - 裕群）通车。\[9\]\[10\]

2009年5月28日，[新加坡地铁环线第一部分投入服务](../Page/新加坡地铁环线.md "wikilink")。\[11\]

2010年4月17日，開放環線其他從[巴特禮到](../Page/巴特禮地鐵站.md "wikilink")[多美歌的](../Page/多美歌地鐵站.md "wikilink")11.1公里。\[12\]

2011年10月8日，剩下從[瑪麗蒙到](../Page/瑪麗蒙地鐵站.md "wikilink")[港灣的](../Page/港灣地鐵站.md "wikilink")16.6公里，標誌著花了十年來完成的環線全線通車。\[13\]

## 大型事故

2004年4月20日，新加坡地鐵環線第一期的[尼誥大道站工地發生了嚴重意外](../Page/尼誥大道塌陷事件.md "wikilink")，由於護土牆未能承受周遭壓力，導致泥土塌陷，鋼架扭曲，兩部起重機損毀，大段路面塌陷。事件造成四名工人死亡，三人受傷。結果環線的第1期和第2期被迫延期。\[14\]\[15\]

2011年12月15日，新加坡地鐵網絡經歷很可能是24年的營運歷史內最糟的故障，南北線因電力供應器故障在黑暗與不通風的情況下停止運作一小時。\[16\]

2017年10月7日，新加坡南北線鐵路發生水浸，多個地鐵站被波及，包括碧山、布萊德和的大巴窑之間各站，服務延誤將近21小時。\[17\]
11月7日，水浸停駛事件內部調查完畢，總共有13名員工因為疏忽職守已遭停職，包括7名管理層。SMRT為事件致歉，並承諾會改革公司制度以防止意外再度發生。\[18\]

2017年11月15日，新加坡地鐵早上發生追尾相撞事故，一輛列車在裕群站附近撞上另一輛停在路軌的列車，導致至少25名乘客受傷。由於事發於繁忙時間，部分列車因而受影響延誤約20分鐘。\[19\]

## 客運列車和車輛

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>型號</p></th>
<th><p>圖像</p></th>
<th><p>車種</p></th>
<th><p>車速（km/h）</p></th>
<th><p>編成</p></th>
<th><p>車輛總數</p></th>
<th><p>運營路綫</p></th>
<th><p>建造</p></th>
<th><p>首次投入服務</p></th>
<th><p>退出服務</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>設計</p></td>
<td><p>運營</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/川崎重工業C151電力動車組.md" title="wikilink">C151</a> [20]<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawasaki_C151_refurbished.jpg" title="fig:Kawasaki_C151_refurbished.jpg">Kawasaki_C151_refurbished.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>66</p></td>
<td><p>396</p></td>
<td><p><a href="../Page/新加坡地铁南北线.md" title="wikilink">南北線</a><br />
<a href="../Page/新加坡地鐵東西線.md" title="wikilink">東西線</a></p></td>
<td><p>1986 – 1989<br />
2006 – 2009<br />
（翻新）</p></td>
<td><p>1987年11月7日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/川崎重工-南车四方C151A型电动车组.md" title="wikilink">C151A</a>[21] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C151a.jpg" title="fig:C151a.jpg">C151a.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>35</p></td>
<td><p>210</p></td>
<td><p>2011 – 2014</p></td>
<td><p>2011年5月27日</p></td>
<td><p>还没公布</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/川崎重工-南車四方C151B電力動車組.md" title="wikilink">C151B</a>[22] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KHI_CSR_C151B_ext_port_angled.jpg" title="fig:KHI_CSR_C151B_ext_port_angled.jpg">KHI_CSR_C151B_ext_port_angled.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>45</p></td>
<td><p>270</p></td>
<td><p>2014 – 2017</p></td>
<td><p>2017年4月16日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/川崎重工-南車四方C151B電力動車組.md" title="wikilink">C151C</a>[23] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2017 –2019</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[24]<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SMRTJE-Front.JPG" title="fig:SMRTJE-Front.JPG">SMRTJE-Front.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>114</p></td>
<td><p>1993 – 1994<br />
2016 – 2018<br />
（翻新）</p></td>
<td><p>1995年5月2日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[25] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kawasaki_c751_eunos.jpg" title="fig:Kawasaki_c751_eunos.jpg">Kawasaki_c751_eunos.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>126</p></td>
<td><p>1999 – 2001<br />
</p></td>
<td><p>2000年5月8日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[26]<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C830_in_KCD.JPG" title="fig:C830_in_KCD.JPG">C830_in_KCD.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>120</p></td>
<td><p><a href="../Page/新加坡地铁环线.md" title="wikilink">環線</a></p></td>
<td><p>2006 – 2008</p></td>
<td><p>2009年5月28日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阿爾斯通C830C電力動車組.md" title="wikilink">C830C</a>[27]<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C830C-Interior.JPG" title="fig:C830C-Interior.JPG">C830C-Interior.JPG</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>2014 – 2015</p></td>
<td><p>2015年6月26日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Bombardier_INNOVIA_APM_100_C801.md" title="wikilink">C801</a>[28]<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bukit_Panjang_LRT_Bombardier_CX-100.jpg" title="fig:Bukit_Panjang_LRT_Bombardier_CX-100.jpg">Bukit_Panjang_LRT_Bombardier_CX-100.jpg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p>19</p></td>
<td><p><a href="../Page/武吉班讓輕軌.md" title="wikilink">武吉班讓輕軌</a></p></td>
<td><p>1998 – 1999</p></td>
<td><p>1999年11月6日</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/Bombardier_INNOVIA_APM_100_C801A.md" title="wikilink">C801A</a>[29] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:contract801a.jpeg" title="fig:contract801a.jpeg">contract801a.jpeg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>13</p></td>
<td><p>2014 – 2015</p></td>
<td><p>2014年11月19日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/川崎重工業CT251.md" title="wikilink">CT251</a>[30] <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Accessibility-directory.svg" title="fig:Accessibility-directory.svg">Accessibility-directory.svg</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/電動列車.md" title="wikilink">電動列車</a></p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>91</p></td>
<td><p>364</p></td>
<td><p><a href="../Page/新加坡地铁汤申－东海岸线.md" title="wikilink">湯申－東海岸線</a></p></td>
<td><p>2015 – 2020</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 維修車廠

SMRT地铁有限公司的電動車組維修保養工作分別由5個維修車廠負責，分別坐落于、、、、。而湯申線將於設立一個車廠，还位于施工阶段。\[31\]

## 參考資料

## 外部链接

  - [SMRT地铁网址](http://www.smrt.com.sg)

[Category:新加坡铁路公司](../Category/新加坡铁路公司.md "wikilink")
[Category:新加坡地铁](../Category/新加坡地铁.md "wikilink")

1.

2.  [Mass Rapid Transit Corporation, Singapore
    1988](../Page/新加坡地铁历史#mrt1988.md "wikilink"), pg. 8-9

3.
4.

5.

6.

7.  [Mass Rapid Transit Corporation, Singapore
    1988](../Page/新加坡地铁历史#mrt1988.md "wikilink"), pg. 10

8.  [Sharp 2005](../Page/新加坡地铁历史#sharp2005.md "wikilink"), pg. 109

9.

10.

11.

12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.
22.
23.
24.

25.

26.

27.
28.

29.

30.

31.